中國擁有全球最多專利申請 惟逾九成一文不值

中國上下經常掛在口邊的自主創新，一向以國內擁有全球最多專利申請的數字作為作證，並且引以自豪。但根據彭博新聞社報道，過去10年來，很多申請人已經放棄申請保留他們的專利。報道指出，儘管專利申請人眾，但到了每5年申請人必須繳付專利保留費時，很多人都為此而放棄，在設計的專利申請而言，中國有超過9人放棄保留，剛好是美國的相反。

彭博指出，中國專利申請數字龐大，其實是國家向大學、公司和業餘發明家施壓，試圖將中國改造成為一個自給自足的高科技強國。國家的資源用來鼓勵專利申請，但卻藐視到底這些專利有沒有實用效能。因此，數量並不能演繹成為質量，中國仍然需要依賴外國的創新理念，例如現代的智能電話。

報道引述上海“漢之光華知識產權綜合服務”一名專利律師說：“這意味這些專利其實並不怎麼值錢，如果保留專利的費用如此便宜，那麼可能是制度上的問題了。”

自從8年前，中國已經超越日本成為全球擁有最多國內專利申請的國家，單在去年已經批准了180萬項申請。中國主席習近平的“中國製造2025”計畫，目的就是要將國家提升為全球科技強國，計畫的其中一個重點，就是要發展一大批的知識產權。

中國的專利申請有3個不同的界別：創新、應用模式以及設計。創新，顧名思義是對提升某種科技“顯著的進步”，中國的專利申請總數有23%屬於此類。一如美國，此類的專利申請需要經過18個月的審核流程，還需要經過測試和檢驗，一旦獲得批准，專利得到20年期的保護。

但中國國內擁有最多的，而且情況最混亂的，還是餘下的兩個界別：應用模式和設計，兩者都有10年的專利保留期，但當中很多都是一文不值。例如，一個新的汽水瓶子設計，或一個關閉手機電話的滑竿，這些都無需經過嚴格的檢驗，通常一年內就可以獲得專利申請。

彭博引述漢之光華知識產權綜合服務”和本身搜集的數據顯示，至去年為止，2013年批出的設計專利申請，當中有91%的申請遭到放棄，因為沒有人願意付錢保留申請。應用模式的申請，情況也不很好，5年重新付款保留申請期限一屆，有61%的人放棄申請。

報道指出，中國政府為民間申請專利提供了不少資源，但一旦得到批准之後，申請人需要一直付款保留他們的申請。在中國，擁有一個發明專利的費用是每年900元人民幣，然後按年逐步增加，其他有些項目，最後兩年的年費甚至從600元人民幣至2000元。

報道引述Orrick律師事務所的專家指，鬆懈的審批程序只會導致數目增加，有些人甚至抄襲美國的專利然後在中國尋求申請，目的通常是尋求專利訴訟來賺取和解費。

有些公司更加被揭發利用專利申請從事詐騙，換取僱員稅務和房屋津貼優惠。自從2008年中國國家政策鼓勵創新公司被定位為“高科技公司”之後，這些公司可以獲得減稅和年津的優惠，在海南省就是每年50萬元人民幣。

太陽能電筒

十三億人 個個都比人洗曬腦
諗啲嘢都一撚樣 一樣廢
點會有價值

宇宙毒瘤

所有專利技術都是黨的

狗屎垃圾都去申請專利

之前睇過個post 好似話一張肚腩嘅相都去申請專利